\begin{enumerate}
  \item On cherche $D$ le nombre de deniers et $S$ le nombre de sesterces restants.
  \begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[l,1]X[r,1]},stretch=2,row{1}={valign={t}}}
    \opidiv*{227}{4}{q}{r}\opidiv[style=text]{227}{4}\qquad$\opprint{r}<4$
     &
     \opidiv{227}{4}
  \end{tblr}
$D=\opprint{q}$ (quotient) et $S=\opprint{r}$.
On obtient \opprint{q} deniers et il reste \opprint{r} sesterces.
\item Je cherche le nombre $N$ de deniers.

\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[l,1]X[r,1]},stretch=2,row{1}={valign={t}}}
  \opidiv*{473}{25}{q}{r}\opidiv[style=text]{473}{25}\qquad$\opprint{r}<25$
   &
   \opidiv{473}{25}
\end{tblr}

\opadd*{q}{1}{q}$A=\opprint{q}$ (quotient augmenté de $1$).

Il faut posséder au moins \opprint{q} aureus pour avoir au moins 473 deniers.
\item On cherche $A'$ et $D'$ les nombres d'aureus et de deniers.

\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[l,1]X[r,1]},stretch=2,row{1}={valign={t}}}
  \opidiv*{780}{4}{q1}{r1}\opidiv[style=text]{780}{4}\qquad$\opprint{r1}<4$
   &
   \opidiv{780}{4}\\
   \opidiv*{q1}{25}{q2}{r2}\opidiv[style=text]{q1}{25}\qquad$\opprint{r2}<25$
   &
   \opidiv{q1}{25}\\
\end{tblr}

$A'=\opprint{q2}$ (quotient) et $D'=\opprint{r2}$ (reste).

780 sesterces représentent \opprint{q2} aureus et \opprint{r2} deniers.
\item  On cherche $A_2$ ; $D_2$ et $S_2$ les nombres d'aureus, de deniers et de sesterces.

\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[l,1]X[r,1]},stretch=2,row{1}={valign={t}}}
  \opidiv*{13290}{4}{q1}{r1}\opidiv[style=text]{13290}{4}\qquad$\opprint{r1}<4$
   &
   \opidiv{13290}{4}\\
   \opidiv*{q1}{25}{q2}{r2}\opidiv[style=text]{q1}{25}\qquad$\opprint{r2}<25$
   &
   \opidiv{q1}{25}\\
\end{tblr}

$A_2=\opprint{q2}$ (deuxième quotient), $D_2=\opprint{r2}$ (deuxième reste) $S_2=\opprint{r1}$ (premier reste).


\num{13290} sesterces représentent \opprint{q2} aureus et \opprint{r2} deniers et \opprint{r1} sesterces.
\end{enumerate}